蘋論︰ 中國特色的打敗美帝的亢奮 - 李平

蘋論︰
中國特色的打敗美帝的亢奮 - 李平

6.9K
專欄專論

中國外長八年多來首次正式訪問日本，並就推進日中首腦互訪達成共識。這是繼中國搶先邀北韓領袖金正恩訪華後，剛宣佈有意重返TPP的美國總統特朗普又被截胡。中國輿論更相信，美國空襲敍利亞後無法同時打兩場戰爭，中國在南海、東海的閱兵和軍演又可壓制美國的台灣牌，因此輿論已出現打贏中美貿易戰的興奮，甚至打敗美帝的亢奮。

誤判形勢 戰略衝突升級

英國《金融時報》昨報道，習近平及王岐山、劉鶴等中國高層，原本對中美通過對話彌合貿易分歧有信心，但特朗普簽署《台灣旅行法》、威脅對中國另外1,000億美元產品加收關稅，令他們的看法開始轉變。

其實，中國在特朗普宣佈將與金正恩會談時已甚為不安，因此迫不及待邀金正恩訪華，以免在北韓問題上被邊緣化，並增加中美貿易談判的籌碼。《台灣旅行法》生效更令中共敏感的神經大受刺激，因此近期高調批判台灣行政院長賴清德的台獨言論，明日更會在台灣海峽舉行實彈射擊，以軍事演習向美、台施壓。

在北韓、台灣之外，日本也成為中美貿易戰的重要棋子。特朗普就任總統伊始宣佈退出TPP（泛太平洋夥伴協定），傷了盟友日本、澳洲的心，近日突然下令研究重返TPP，無疑是針對中美貿易戰的佈局。但北京深知日本急於修補日中關係，於是派外長王毅訪日，並就推動安倍晉三訪華、習近平訪日達成共識。王毅曾在2016年8月到日本出席中日韓三國外長會議，但對上一次中國外長正式訪問日本是楊潔篪在2009年11月訪日四天。

中國在北韓、台灣、日本問題上頻頻出招反擊之際，美英法聯軍發動針對敍利亞化武的導彈轟炸，又讓中國官媒更為興奮，相信特朗普不可能同時打贏對中國、對俄羅斯的冷戰熱戰，中國已穩勝不敗。然而，這種打敗美帝的亢奮，既可能是對不按常理出牌的特朗普的誤判，更可能是對美國要打貿易戰還是要打中國的誤判，其後果只會是中美戰略衝突的升級。

遭受打壓 台港只蒙其害

「同時打贏兩場戰爭」是冷戰結束後長期主導美國軍隊的戰略，克林頓政府更在1994年明確把可能在東北亞和中東同時發生兩場大規模地區戰爭作為戰爭計劃的重點。世事輪迴，24年後特朗普又要同時面對北韓核武、敍利亞化武可能引發的兩場戰爭。不過，對北韓的制裁、對敍利亞的空襲，特朗普真正要面對的是中國和俄羅斯。

的確，美國要同時打贏針對中國和俄羅斯的戰爭難以想像。美國傳統基金會去年10月發表的《美國軍力指數》年度報告，也認為美國目前的軍力已無法同時應付兩場大型區域戰爭。既然如此，美國為甚麼又擺出這種架勢？

如果簡單地以特朗普不按常理出牌或特朗普狂人心態去揣測，不見得是明智的。特朗普在首份國情諮文報告中，明確把中國、俄羅斯描述為「威脅美國利益、經濟和價值觀的對手」，後續的政治、經濟、軍事手段顯然都是有的放矢。既然不可能同時對中、俄開戰，美國就有需要分別對待、有主次之分，迄今所見，中國仍是首選的打擊目標。

如果說，美國空襲敍利亞是「一次性」行動，那麼，針對中國的貿易戰就是一系列行動，不只是關稅，還有匯率，甚至政治、軍事手段。可悲的是，在中美衝突中，中國對北韓、日本等外邦是拉攏、懷柔，而對「內藩」台灣、香港則橫加打壓，台灣、香港都是只蒙其害，未受其利。

李平
周一至周六刊出

打啦好嗎

兩你老母，寫過啦。
2001年9月30日，五角大樓推出了四年防務評估報告。該報告正式放棄了“兩場戰爭”戰略，取而代之的，則是要求美軍能決定性地打贏一場地區戰爭，同時再完成其他三項任務：保衛本土安全﹔利用在歐洲、亞洲和中東的駐軍威懾敵人﹔在世界其他地區採取有限的、小規模的軍事行動。